蘇丹抗爭者：無路可退，直至推翻政權

香港政治風波至今仍未平息，而在地球另一面的蘇丹，動盪局勢亦延續至今。就在香港七一遊行前一天，蘇丹民眾亦再次走上首都喀土穆街頭抗議，高呼民主改革。儘管軍政府此前的血腥鎮壓，已造成人命傷亡，但示威者仍站出來追求民主。美國國際公共廣播電台（Public Radio Internationa）記者 Marco Werman 就著這場抗爭，訪問當地社運人士 Dallia Abdel-Moniem，瞭解蘇丹人從去年底至今的心路歷程：

首先 Abdel-Moniem 表示：「我們有兩大明確信息。一是我們不會遺忘由去年 12 月，為抗爭喪生的人們，他們的犧牲並非徒勞。二是我們要求建立一個文明的政府，這是寸步不讓的底線。」

你認為你們現時更接近民主的目標嗎？
這不可能在一夜間發生。我們現在討論的是一個執政長達 30 年的政權，不可能一夕就成功推翻，然後第二日便迎接民主。但我們會一步一步走向目標。第一步，是軍事委員會發表願意回到談判桌的聲明。這是重大的進展，因為他們拒絕正視問題，甚至拒絕參與任何談判。

談判會如何進行？ 你會參與其中嗎？有沒有示威者代表的位置？
非洲聯盟（African Union）與埃塞俄比亞政府代表會擔任調解角色。我認為這點很好，因為有一個不直接涉及事件的人居中調停。這就像離婚律師或調解員一樣，嘗試讓雙方達成協議，達到妥協。

你提到了自去年 12 月以來，便有人因抗議失去性命。而上一次反軍政府統治的大規模抗議活動是在 6 月 3 日，當天結果發生大量暴力事件，造成數十人死亡，多人受傷。不少人指，這些事件會拖慢運動進展，為甚麼暴力不能使你停下來？
我們花了整整一個月時間，才從 6 月 3 日的大屠殺回復過來。這個月裡，全國都陷入低迷狀態，儘管我不認為大家因此感到沮喪，但確實在各方面影響了我們。不過，我們也會用這一點來激勵自己，作為前進的動力。看看那些坐在靜坐區留守了一個月的人，他們的舉動並非為自己所做，乃為我們所有人而做。因此，假如我們說「夠了，到此為止吧」，便白白浪費他們的犧牲。我們絕不允許這種情況，故我們為此努力了整個月，昨天（6 月 30 日）就是我們的成果。

6月 30 日示威期間，防暴警察高舉勝利手勢。據報當日至少造成 7 人死亡。 圖片來源：路透社
那麼就你而言，6 月的日常生活是如何？親政府部隊有沒有以任何方式，恐嚇你及其他人？
沒錯，民兵部隊、也就是快速支援部隊遍佈整個城市。不論你人在何處，都會見到他們安裝在裝甲車上的武器。這些武器都是火箭及子彈，那是十分可怕的景象。期間我們一直堅持著，並非為過正常生活而堅持，只是為捱過這些日子而堅持。

蘇丹政府似乎連續數星期使出限制手段，例如「斷網」。你如何找到 Wi-Fi 跟我們交談？
我只是少數幸運的人。我的互聯網服務供應商，同時是政府、銀行系統及大使館的供應商。因此，政府無法承受中斷這些網絡連接的後果，屆時整個國家將會「下線」。這純粹是運氣。

其他人又如何？他們怎樣組織昨天（6 月 30 日）的示威活動？
發送大量短信、致電、親自敲門呼籲、在市集及車站派傳單。這就是我們的方法，像回到過去一樣。回顧 1985 年的革命時，我們沒有互聯網；60 年代的革命時，我們也沒有互聯網。既然當時我們能夠推翻那兩個政權，我肯定今天大家可以推翻另一個。

我在 Twitter 上看到，不只少數在喀土穆的示威者表示，已準備為民主而死。這種情緒有多廣泛？你有沒有這種準備？
那些民兵是從頭到尾都武裝起來，咄咄逼人。如果沒有這個準備，當日我們便不會出去了。不管你走到哪個角落，他們隨時都能向你發射子彈，但我們還是去上街。這一點意義甚大，要向他們表明，我們願意為此而死。我們不會輕言放棄，我們已失去太多、放棄太多，並將整個國家拱手相讓。不，為此，我們會用盡和平手法奮鬥，直至目標實現。我們已沒有回頭路可走。

抗爭路上,我們從不孤獨,當櫂者面目可以不同, 獨裁本質卻是一樣, 蘇丹人有他們的堅持, 香港人呢?

我冇野講

我冇野講 我要見律師

同路人，撐

Push 我無嘢講 我要見律 唔好凶我 我會投訴你 我唔簽任何文件 我要去醫院驗傷

希望抗爭者最後會勝利真係好慘 仲封埋網絡 超級血腥

推